# A felvétel és az átvétel

Aki a BPS iskolához csatlakozik, az rögtön a BPS egyik tanulóközösségéhez csatlakozik.
A tanulóközösségéhez bármikor lehet csatlakozni, ha és amikor a
csatlakozó család ezt szeretné, és ha ettől a tanulóközösség minden tagjának
valamiért jobb lesz vagy nem változik (de rosszabb nem lehet). Az iskola
nem azért fogad be valakit, mert kénytelen, hanem mert a tanulóközösség
ezt szeretné. A családok nem azért csatlakoznak, mert valamit
kell találni a gyereknek, hanem mert szeretnének a Budapest School egyik
tanulóközösségéhez tartozni.

A 12 évfolyamos egységes iskolába bármikor lehet csatlakozni, az iskola
normálisnak tartja, hogy a közösség tagjai változnak. Ezért az iskolában
egy iskolát most kezdő 6 éves felvétele, egy 8 éves, az előző iskoláját
nem kedvelő felvételi kérelme, egy 9 éves külföldről hazaköltöző év
közbeni csatlakozása, egy 12 éves „gimnáziumba" jelentkezése és egy 16
éves más városból érkező között az iskola számára a _felvételi és
átvételi folyamatot_ tekintve nincs különbség.

Ahhoz, hogy egy család csatlakozzon a tanulóközösséghez kizárólag egy tanulóközösség tanulásszervezőinek a hozzájárulása szükséges.

Egy család jelentkezése után legalább három dolognak kell történnie.

- A családnak meg kell ismernie a Budapest School alapelveit, működését, jellegzetességeit. Az iskolának meg kell mutatnia önmagát. A családnak meg kell értenie, és meg kell fogalmaznia, hogy miért akarnak csatlakozni a közösséghez.

- A tanulásszervezőknek meg kell ismerniük a családot, megnézni, hogy „működik-e a kémia", tudják-e vállalni a gyerek tanulásának támogatását.

- A gyereknek időt kell eltöltenie a tanulóközösségben, a mindennapokhoz minél inkább hasonló körülmények között, hogy mindenki meg tudja tapasztalni, érezni, hogy milyen lenne együtt és egymástól tanulni.

## Szempontok a döntéshez

A tanulóközösség legyen minél inkább diverz és kiegyensúlyozott:
kevert korosztályú, kevert nemi, kevert szociális státuszú, kevert
érdeklődésű, kevert személyiségjegyű csoport úgy, hogy legyen egy
erős, mindenkit megtartó szociális háló. A tanulóközösségek közösségét
egyenként kell kiegyensúlyozni.

Így az is előfordulhat, hogy egy gyerek egy tanulóközösségben nem
talál helyet magának, de az iskola egy másik tanulóközösségében igen. Mert
a közösségek különbözőek. A legegyszerűbb példa: van, ahol több lányt szeretnénk, mint ma, és van, ahol több fiút, és van, ahol ez most nem szempont.

## Nincs felvételi vizsga

Az iskola nem követel meg sem írásbeli (központi), sem szóbeli felvételit,
és nem is az előző iskolák osztályzatai alapján dönt. Az egyetlen szempont az,
hogy jobban tud-e működni egy tanulóközösség egy gyerek (és család)
csatlakozásával. A döntést a tanulóközösség tanárai, a fenntartó (vagy
delegáltja) és a család hozzák meg.

## Szakítás, távozás, elengedés

Működésünk része, hogy konfliktusok, kényelmetlenségek, változó
körülmények között, aki egyszer csatlakozott, az egyszer távozhat is a
közösségből.

- Az iskola, a tanárok és a család alapelvei, értékei közötti különbségek okozhatnak annyi és olyan konfliktust, amit már nem tudnak a felek feloldani.

- Van, hogy egy gyerek nem találja meg a helyét, vagy épp valamiért elkezd a közösségben „nem boldog" pozícióba kerülni. Vagy épp a közösség többi tagjának lesz kényelmetlen az együttlét.

- A családok élete, vágyai, motivációjuk, körülményei változhatnak úgy, hogy épp más közösségben jobb helyet találnának.

Bármi legyen is az ok, a távozás, szakítás feszültséggel teli szituáció.
Ezért is fontos, hogy minden fél betartsa .fejezetben leírt
konfliktuskezelési szokásokat.

A csatlakozáskor a családok szerződésben vállalják a jelen program és az iskola egyéb szabályozóinak betartását — ennek ismételt vagy súlyos megszegése esetén az iskola jogosult a tanulói jogviszonyt megszüntetni. Ez a döntés a fenntartó jogkörébe tartozik.
